\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
MMetodologi penelitian merupakan analisis teoritis mengenai suatu cara atau metode. Melakukan serangkaian cara atau langkah untuk memecahkan suatu masalah dengan berdasarkan pada data yang didapat dari hasil pada sebuah penelitian. Penelitian merupakan suatu penyelidikan yang sistematis untuk meningkatkan sejumlah pengetahuan, juga merupakan suatu usaha yang sistematis dan terorganisasi untuk menyelidiki masalah tertentu yang memerlukan jawaban. 

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/31}
    \caption{\textit{Diagram Alur Metode Penelitian}}
    \label{metodologi}
\end{figure}

\newpage\section{Tahapan - Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Berikut ini adalah tahapan-tahapan alur diagram Metodologi Penelitian yang akan digunakan adalah sebagai berikut:
\subsection{Identifikasi Masalah}
Pada tahap ini peneliti mengidentifikasi masalah yang akan diteliti sesuai dengan ketentuan sebelum melakukan tahapan lain. Pada tahap ini diperlukan untuk mengidentifikasi masalah dari penelitian yang akan dilakukan. Peneliti harus mengidentifikasikan masalah terlebih dahulu. 
\subsection{Merumuskan Masalah}
Dalam bagian ini keseluruhan masalahnya akan ditentukan oleh masalah yang sudah dirumuskan. Selanjutnya setelah merumuskan masalah peneliti harus melihat ruang lingkup apa saja dan menentukan tujuan apa saja yang akan dicapai dalam analisis dan perancangan dari penelitian yang akan dilakukan ini.
\subsection {\textit{Studi Literatur}}
Setelah masalah penelitian dirumuskan, maka langkah kedua dalam proses penelitian ini adalah mencari teori-teori dan konsep-konsep hasil penelitian yang dapat dijadikan sebagai landasan teoritis untuk pelaksanaan penelitian. Studi literatur ini diperlukan dalam membantu proses penelitian sehingga peneliti dapat memperoleh berbagai sumber yang terkait dalam proses penelitian sehingga penelitian ini mempunyai teori yang kuat. Dalam hal ini, peneliti memperoleh informasi melalui buku, jurnal, serta laporan penelitian untuk memperkuat teori dalam proses penelitian ini.

\subsection{Pengumpulan Data}
Pada tahap ini dilakukan langkah-lagkah pengumpuan data yang dibutuhkan untuk mencapai tujuan penelitian. Pengumpulan data dimaksudkan untuk memudahkan dalam pengolahan data.
Pengumpulan data yang dilakukan adalah mencatat aktifitas-aktifitas monitoring yang sedang berlangsung. Selain itu juga dilihat beberapa banyak dokumen yang harus dicatat  selama pengamatan yang dilakukan.
\subsection{Analisis}
Langkah ini merupakan analisa terhadap kebutuhan sistem. Pengumpulan data dalam tahap ini bisa melakukan konsultasi terhadap pembimbing dari perusahaan mengenai sistem yang dibuat atau \textit{study literature}. Seoarang sistem analis akan menggali informasi sebanyak-banyaknya dari pengguna sehingga akan tercipta sebuah sistem \textit{computer} yang bisa mengetahui perpindahan \textit{asset} dengan secara terstruktur. Tahapan ini akan menghasilkan \textit{dokumen user requirement} atau biasa dikatakan sebagai data yang berhubungan dengan keinginan user dalam pembuatan sistem. Dokumen ini lah yang akan menjadi acuan sistem analis untuk menterjemahkan kedalam Bahasa pemrograman. Dalam tahap analisis juga penulis menganalisis sistem kerja yang ada dengan menggambarkan Flowmap yang sedang berlangsung dan yang akan dibangun.
\subsection{Perancangan}
Proses desain akan menerjemahkan syarat kebutuhan ke sebuah perancangan perangkat lunak yang dapat diperkirakan sebelum dibuat \textit{coding}. Proses ini berfokus pada : struktur data, perangkat lunak, \textit{represetasi interface}, dan detail algoritma. Dokumen inilah yang akan digunakan \textit{programmer} untuk melakukan aktifitas pembuatan sistemnya. Dalam tahap desain penulis membuat \textit{representasi} dan perancangan \textit{interface} menggunakan balsamic mockup.
\subsection{Pengkajian dan Evaluasi}
Pada tahapan ini dilakukan pengkajian dan evaluasi merupakan menterjemahkan analisa dan perancangan kedalam Bahasa pemrograman. Penulis ini menggunakan pemrograman android dan dengan database Mysql dan menerapkan \textit{regresi linear multiple} untuk metode menetukan pendapatan \textit{reveniew}.
Analisis \textit{regresi linier} berganda adalah hubungan secara \textit{linear} antara dua atau lebih \textit{variabel independen} (X1, X2) dengan variabel dependen (Y). Analisis ini untuk mengetahui arah hubungan antara \textit{variabel independen} dengan \textit{variabel dependen} apakah masing-masing \textit{variabel independen} berhubungan positif atau negatif dan untuk memprediksi nilai dari \textit{variabel dependen} apabila nilai \textit{variabel independen} mengalami kenaikan atau penurunan. Data yang digunakan biasanya berskala \textit{interval} atau rasio.
            Persamaan \textit {regresi linear} berganda sebagai berikut:

Y’ = a + b1X1+ b2X2+…..+ bnXn

Keterangan:
Y’                    =   Variabel dependen (nilai yang diprediksikan)
X1 dan X2      =   Variabel independen
a                      =   Konstanta (nilai Y’ apabila X1, X2…..Xn = 0)
b                            =    Koefisien regresi (nilai peningkatan ataupun penurunan)

\subsection{Kesimpulan Dan Saran}
Pada kesimpulan di peroleh hasil dari penelitian dimana pendapatan \textit{reveniew} PT Pertamina Gas dengan menggunakan metode \textit{Regresi Linier}.

